theodetes z chios i wiek pne retor i nauczyciel ptolemeusza xiii koregent egiptu wraz z pothejnosem i achillasem w latach pne przeciwnik kleopatry vii autor pomysłu zgładzenia pompejusza po jego ucieczce spod farsalos na wieść o gniewie cezara po tym zabójstwie uciekł z egiptu